\newpage
% 10:30
\renewcommand{\konferenztag}{\mittwoch}
\newsmalltimeslot{10:30}
\abstractNeun{Dominik Helle}%
{Die Open-Source-Software}%
{Vorstellung ausgewählter Projekte}%
{Vor dem offiziellen Start der Konferenz geben wir einen Einblick in die Welt der Open-Source-Software. Nach einer kleinen Einführung in das Thema stellen sich einige bekannte Open-Source-Projekte gezielt vor.

Die Projekt werden dabei größtenteils von den Entwicklern selbst vorgestellt. Mit dabei sind unter anderem
die Projekte OpenLayers, MapProxy, Mapbender, GeoServer, QGIS, GRASS GIS und die PostNAS Suite.}

% 13:00
\newsmalltimeslot{13:00}%
\abstractZehn{Marco Lechner}%
{Eröffnungsveranstaltung der FOSSGIS-Konferenz 2017}%
{}%
{Begrüßung durch den Veranstalter der Konferenz (FOSSGIS e.V.) und Grußworte der gastgebenden Universität}
\enlargethispage{1\baselineskip}

\newsmalltimeslot{13:15}%
\abstractZehn{Olaf Knopp}%
{Vortrag des Goldsponsors WhereGroup}%
{}%
{Die WhereGroup freut sich, in diesem Jahr~-- nach 2015 bereits zum zweiten Mal~--
Goldsponsor der FOSSGIS Konferenz zu sein.}

% 13:30
\newsmalltimeslot{13:30}
\abstractZehn{Hans-Jörg Stark}%
{Von proprietärer zu Open-Source-Software}%
{}{%
Das Grundbuch- und Vermessungsamt Basel-Stadt (GVA BS) betreibt die kantonale
Geodateninfrastruktur, führt die amtlichen Register über Grundstücks- und
Bodeninformationen und publiziert die zentralen Geoinformationen
kundenorientiert über das Geoportal Basel-Stadt. Als man vor einigen Jahren mit
einer Weblösung für die Publikation der vielen in der kantonalen Verwaltung
vorhandenen Geodaten begann, entschied man sich für proprietäre Software.

Dieser Beitrag stellt den Prozess, die Schwierigkeiten, Chancen und auch die
"`lessons learnt"' vor beim Wechsel von proprietärer zu Open-Source-Software im
Bereich Webmapping/WebGIS.}

\newsmalltimeslot{14:00}%
\abstractZehn{}%
{Lightning Talks Opening}%
{}%
{%
  \vspace{-2em}
  \begin{itemize}
    \RaggedRight
    \setlength{\itemsep}{-2pt} % Aufzählungspunktabstand auf 0
    \item \emph{Alexander Zipf:} OSM Wiki-Tag History
    \item \emph{Till Adams:} Der FOSSGIS kann auch international
    \item \emph{Michael Schön:} Geopedia
    \item \emph{Christian Strobl:} Freie Software und freie Daten sind heute weitgehend verfügbar -- was fehlt zum Glück?
  \end{itemize}
  \justifying
}

% 15:00
\newtimeslot{15:00}
\abstractNeun{Daniel Koch}%
{GeoServer 2.10/2.11: Status, neue Features und Erweiterungen}%
{}%
{GeoServer ist ein bekannter und mächtiger Open-Source-Kartenserver, der in
vielen Applikationen und Architek\-turen verwendet wird.
Die sehr aktive Community erweitert und verbessert die Software
permanent~-- in Form von Erweiterungen und Verbesserungen der Kernsoftware, aber
auch durch Extensions.
Darüber hinaus ist GeoServer ein gut geplante Open-Source-Software mit
festgelegtem Lebenszyklus der Releases. Der Vortrag
stellt diesen vor und wird
sich~\dots %einigen (Neu-)Entwicklungen
%des Releases 2.10 sowie 2.11, das kurz vor der
%Konferenz erscheinen wird, widmen und diese an praktischen Beispielen den
%Nutzen vorstellen.
}


%2017-03-22 15:00:00
\abstractDreizehn{Martin Raifer}%
{OSM-History-Analysen auf Basis von Big-Data-Technologie}%
{}%
{Für tiefgründige OSM-Datenanalysen werden mit unter Full-History-Planet-Dumps benötigt, welche zur
Verarbeitung leider schnell recht unhandlich werden können. Um diese Situation zu verbessern
betreibt die Universität Heidelberg seit Kurzem verteilte Big-Data-Infrastruktur, die den Zugriff
auf die kompletten OSM-History-Daten erleichtert. Damit soll die Forschung an intrinsischen
Datenqualitätsanalysen vorangetrieben, sowie die Entwicklung von neuen Visualisierungen und Tools
ermöglicht werden.}%

\newtimeslot{15:30}
%2017-03-22 15:30:00
\abstractNeun{Dominik Helle}%
{Neues von MapProxy}%
{}%
{In diesem Vortrag werden neue und unbekannte Funktionen von MapProxy vorgestellt. Hierzu zählen zum
Beispiel die Funktionen zum On-the-Fly-Transformieren von Karten in Falschfarben und Graustufen
sowie die Unterstützung des ArcGIS-Cache-Layout.}

\abstractDreizehn{Roland Zink}%
{OSM-basierte Standortmodellierung von Ladesäulen für Elektromobilität am Beispiel des Bayerischen Waldes}%
{}%
{Obwohl die Umstellung des Individualverkehrs von fossilen Treibstoffen auf Elektromobilität große
Vorteile hinsichtlich Klima- und Emissionsschutz bieten würde, stagniert der Absatz von
Elektrofahrzeugen auf niedrigem Niveau. Ein Grund hierfür ist die mangelnde Ladeinfrastruktur
insbesondere in ländlichen Räumen. Der Vortrag präsentiert einen GIS-basierten Ansatz, wie sich mit
frei verfügbaren Geo- und Nutzungsdaten Standorte mit hohem Ladebedarf ermitteln lassen.}

\newtimeslot{16:00}
\abstractNeun{Marc Jansen}%
{OpenLayers}%
{Stand, Neues und Zukünftiges}%
{OpenLayers ist eine bekannte und verbreitete
Open"=Source"=JavaScript"=Bibliothek, um interaktive Karten im Web aus
verschiedensten Quellen mit vielfaltigen Interaktionsmöglichkeiten zu
erstellen. Vor kurzem erst wurde die Version 4 freigegeben, die ihren
Benutzern eine Fülle an Optionen an die Hand gibt, um auch
anspruchsvollste webbasierte Kartenapplikation zu erstellen.}

\abstractDreizehn{Michael Reichert}%
{Qualitätssicherung mit Vektortiles}%
{}%
{Bisher existente Qualitätssicherungswerkzeuge, die nicht auf ein spezielles Thema fokussiert sind,
  können ihre Daten meist nur täglich aktualisieren, denn sie prozessieren jedes Mal den gesamten
  Planet. In einer Zeit, in der öffentliche Tileserver minütliche Diffs beziehen, sind tägliche
  Updates eigentlich zu langsam.

Mit einer Vektortile-basierten Architektur sind häufigere Updates möglich, denn es werden – wie bei
einem Tileserver – nur die Tiles neu prozessiert, die sich geändert haben. Die Schwierigkeit liegt
darin, den inhaltlichen und räumlichen Umfang der Vektortiles festzulegen.}

\newtimeslot{17:00}
\abstractNeun{Horst Reinecke}%
{Lassen wir einmal eine Statistik drüber laufen ...}%
{}%
{Am Beispiel freilebender telemetrierter Rothirsche wird die interaktive Darstellung und Auswertung
tagesaktueller Daten demonstriert. Browserbasiert erfolgt sowohl eine kartenmäßige Darstellung,
als auch eine deskriptive statistische Auswertung der Daten.
Die Anwendung läuft plattformunabhängig auf
PCs und auf Android-Tablets.

Realisiert wird die Anwendung mit der Statstiksprache R, dem Package Shiny und einiger weiterer
Packages. Der Vortrag zeigt sowohl Funktionalitäten als auch einige technische Voraussetzungen.}

\abstractDreizehn{Falk Zscheile}%
{Lizenzinkompatibilitäten bei Open Data Lizenzen}%
{}%
{Im Bereich Open Data existiert für den Lizenzgeber ein breiter Gestaltungsspielraum. Die Kehrseite
  dieser Handlungsfreiheiten bei der Lizenz sind Lizenzinkompatibilitäten. Nicht alles was Open Data
  ist, darf auch miteinander kombiniert werden.

Der Vortrag erklärt die Hintergründe von Lizenzinkompatibilitäten, gibt Hinweise, wie man diese
erkennen kann und welche Handlungsoptionen es gibt.}

\newtimeslot{17:30}
\abstractNeun{Stefan Kuethe}%
{Shine on R}%
{Geospatial data processing the /Ahh/R way}%
{Dieser Vortrag gibt einen Überblick über die Möglichkeiten der Vearbeitung räumlicher Daten mit der
  Open"=Source"=Programmiersprache R. Dabei wird zuerst eine kurze Einführung in R (vor allem die Art
  und Weise, wie R mit Daten umgeht) gegeben. Danach werden die gängigsten R-Pakete zum Umgang mit
  räumlichen Daten anhand von Beispielen vorgestellt. Abschließend wird die Verwendung von
  Javascript-Bibliotheken wie Leaflet in R zur Implementierung interaktiver (Geo)-Webapplikationen
  in wenigen Zeilen Code und die Möglichkeiten der Einbindung des R-Ökosystems in QGIS und
  Docker-Umgebungen gezeigt.}

\abstractDreizehn{Hartmut Holzgraefe}%
{Druckbare Karten im Web erzeugen}%
{MapOSMatic und MyOSMatic}%
{% Platz für 320 Zeichen
  MapOSMatic ist ein webbasierter Druckdienst mit dem großflächige oder mehrseitige OSM-Karten im
  PDF-, SVG- und PNG-Format erzeugt werden können. Neben verschiedenen Kartenstilen und Overlays
  bietet MapOSMatic auch die Möglichkeit mehrseitige Atlanten zu erzeugen und Karten mit einem
  Straßenindex zu versehen.
}

\newtimeslot{18:00}
\abstractNeun{}%
{Lightning Talks I}%
{}%
{%
  \vspace{-2em}
  \begin{itemize}
    \RaggedRight
    \setlength{\itemsep}{-0.25\baselineskip} % Aufzählungspunktabstand auf 0
    \item \emph{Jakob Miksch:} Routenplanung durch Flächen
    \item \emph{Johannes Kröger:} Interaktive Visualisierung von Geodaten in Jupyter Notebooks
    \item \emph{Tobias Knerr:} Summer of Code
    \item \emph{Christopher Lorenz:} osm\_address\_db -- Stand der Dinge
  \end{itemize}
  \justifying
}

%2017-03-22 19:00:00
\abstractDreizehn{Axel Heinemann}%
{Erstellung von Karten mit OpenStreetMap-Daten}%
{}%
{Sollen Informationen in einer Karte visualisiert werden, wird meistens eine
Hintergrundkarte als Basisinformation zur besseren Orientierung benötigt. In
einem QGIS-Projekt wurden verschiedene Möglichkeiten eine Hintergrundkarte zu
erstellen und zu editieren, getestet und auf Eignung geprüft. Beleuchtet werden
die amtliche digitale TK, Web Anwendungen sowie QGIS-Plugins. Ein geeigneter
Weg OSM-Daten in QGIS zu nutzen wird am Beispielprojekt gezeigt.}

\newsmalltimeslot{18:30}
\abstractDreizehn{Astrid Emde}{\label{bof-mittwoch}%
Mapbender3-Anwendertreffen}{}{}
